**德國國鐵402號車組**（**ICE-2**）是在1995年承繼前代ICE-1的新一代[ICE列車列車](../Page/ICE列車.md "wikilink")。
在90年代中，前代ICE-1已不能應付龐大的需求，故此ICE-2亦被採用了[合體列車的設計](../Page/合體列車.md "wikilink")。一輛ICE-2由兩個動力車頭（前方車頭型號為402，車尾為808）加上乘客車卡（頭等車卡型號為805、二等卡型號為806，而Bordrestaurant餐卡型號為807）組成。ICE-2列車均可以兩輛為一組合體成一輛雙倍長的列車。首批製成的ICE-2共有44輛。

理論上ICE-2是一輛由兩個動力車頭加上乘客車卡組成的列車，但是402號車頭亦可以被分拆出列車外成為一個拉力車。在測試行駛紀錄上，兩個動力車頭加上一輛乘客車卡組成的試驗型ICE-2是德國最快的鐵路車組。

## ICE-1與ICE-2的分別

[ICE2_007_Köln_Bonn_Airport_Steuerwagen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ICE2_007_Köln_Bonn_Airport_Steuerwagen.jpg "fig:ICE2_007_Köln_Bonn_Airport_Steuerwagen.jpg")／波恩國際機場火車站\]\]ICE-1（型號：401）與ICE-2（型號：402）外觀很相似，但亦可以從車頭蓋子分辨出來。

ICE-1的車頭蓋子是原個鑄造，前方只有一個小孔給引擎組；ICE-2的卻是分開兩邊製造，當需要與另一輛ICE-2合體時、車頭蓋子會分開突出接合器。ICE-2動力車頭的前方（車頭蓋子的下方）亦有一條保護裙邊。Bordbistro或Bordrestaurant字樣只會在ICE-2的車身印上。ICE-2亦加設了一個吸煙車廂。

在車廂內ICE-1與ICE-2兩者之間亦只有很小的分別。ICE-2與ICE-1的座椅外觀近乎一樣，只是製造物料不同，較前代更輕，它的重量與飛機椅近似，以減低車身載重。坐位上面行李位處亦有一塊連接了電子訂位系統的電子板，它會顯示出訂了相應座位的客人的上車、下車城市。另外每個車廂前後方亦有一塊電子板顯示列車資料，比如列車路線、列車即時速度、報站功能等。總括來說ICE-2的車廂是較前代寬闊、舒適，乘客亦可得到更多列車資料。

## 路線

[402039-2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:402039-2.jpg "fig:402039-2.jpg")
德國內高速列車需求很大，但由於中型城市分佈平均，所以ICE-2採用合體設計，而路線亦經過特別設計，讓ICE-2列車行經更多的所有中、大型城市，充分運用了ICE-2的合體設計。在人口稠密的[魯爾區](../Page/魯爾.md "wikilink")，新ICE路線便採用了「並行」設計。

以由科隆至柏林的ICE線為例，一列ICE-2列車會由[杜塞道夫中央車站開出](../Page/杜塞道夫.md "wikilink")，經、[杜伊斯堡](../Page/杜伊斯堡.md "wikilink")、[埃森](../Page/埃森.md "wikilink")、[多特蒙德至Hamm](../Page/多特蒙德.md "wikilink")；另一輛列車將由科隆（或波昂）開出，經Solingen-Ohligs、Wuppertal至Hamm；兩組車將於Hamm合體再經漢諾威直達柏林；回程路線亦如是在Hamm分體再分開行走不同路線。在[慕尼黑開出的已合體ICE](../Page/慕尼黑.md "wikilink")-2列車亦會在[漢諾威分體](../Page/漢諾威.md "wikilink")，兩列車會分別往漢堡及[不來梅方向開行駛](../Page/不來梅.md "wikilink")。

有了合體技術後ICE的路線便有更多的變化。例如由多蒙特至慕尼黑的路線，兩列ICE-2列車可由多蒙特分別經杜塞多夫及Wuppertal兩條路線至科隆合體、再完成餘下的路程。但亦可以在下峰時間只用一列列車由[多蒙特經](../Page/多蒙特.md "wikilink")[杜塞多夫這條較多人的路線行走至科隆](../Page/杜塞道夫.md "wikilink")；另一列列車則在科隆中央車站等候它的「同伴」到站再進行合體、然後完成餘下的路程。這條多變化的路線非常成功，西面-東南交通得到舒緩，之後更被首先換上ICE-2的繼承人ICE-3/3M，成為ICE-3第一條路線。


[Category:德國電力動車組](../Category/德國電力動車組.md "wikilink")
[Category:西門子製鐵路車輛](../Category/西門子製鐵路車輛.md "wikilink")
[Category:城际快车](../Category/城际快车.md "wikilink")
[Category:15千伏16.7赫兹交流电力动车组](../Category/15千伏16.7赫兹交流电力动车组.md "wikilink")